\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[scaled=.95]{helvet}% helvetica as the origin of arial
\usepackage[helvet]{sfmath}    % for the mathematical enviroments
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\lstset{showstringspaces=false}
%% ETH beamer theme
% Options: [default]
%   itemsblack/[itemsblue]: change color of bullets etc. to black/blue in
%   itemize style environments
%   [titlesblack]/titlesblue: change color of frame titles/subtitles to
%   black/blue
% \usetheme[itemsblack,titlesblack]{eth}
\usetheme{eth}

%% Theme uses ETH blue color by default. Can be changed to any color using this
%% command: 
\setbeamercolor{structure}{fg=ETHred}

%% Mandatory variables
\author{Filipe Saraiva}
\title{Ontologias}
\subtitle{Sistemas Multiagentes}
\institute{UFPA}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Entendendo o outro}
 Quando 2 ou mais agentes se comunicam, é importante que a mensagem seja não
 apenas transmitida com sucesso mas também \textbf{entendida}.
 \newline\newline
 Como os agentes conversam entre si sobre um domínio comunicacional específico,
 é importante que a comunicação seja feita de forma inteligível e sem permitir
 ambiguidades.
\end{frame}

\begin{frame}{Entendendo o outro -- Exemplo}
 Supondo que um agente responsável por comprar móveis entra em negociação com um
 agente de uma loja que vende as peças. É necessário que seja comunicado sem
 ambiguidade:
 \begin{itemize}
  \item O tipo de móvel;
  \item O formato;
  \item As medidas;
  \item A cor;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Ontologias}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Ontologias}
 \textbf{Ontologias} é uma especificação de um conjunto de termos que pretende
 fornecer uma base comum para entendimento comunicacional em um determinado
 domínio.
\end{frame}

\begin{frame}{Ontologias}
 Boa parte dos desenvolvimentos relacionados com o estudo de Ontologias deu-se
 a partir das pesquisas sobre web semântica, que intenciona uma maneira de
 colocar metadados em páginas web de forma que o conteúdo possa ser entendível
 e processado tanto por humanos quanto por máquinas.
\end{frame}

\begin{frame}{Web semântica -- Exemplo}
 Novamente, supondo o agente comprador de móveis. Navegando em um site de
 compras, o agente encontra a página de um produto. Na página do produto, há
 metadados (no HTML mesmo) que informam os dados, de forma não ambígua:
 \begin{itemize}
  \item O tipo de móvel;
  \item O formato;
  \item As medidas;
  \item A cor;
  \item ...
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Engenharia de Ontologias}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 Como definir um vocabulário comum?
 \newline\newline
 No dia-a-dia, definimos termos novos baseados em termos antigos conhecidos.
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias -- Exemplo}
 \textbf{Alice}: ``Você já leu \textit{Prey}?''\\
 \textbf{Bob}: ``Não, o que é?''\\
 \textbf{Alice}: ``É um livro de ficção científica e de horror também. O tema é
 sobre sistemas multiagentes dando muito errado.''
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 Do exemplo podemos destacar que \textit{Prey} é:
 \begin{itemize}
  \item Um livro;
  \item Do tipo ficção científica;
  \item E que também é de horror;
  \item Que o assunto é sobre sistemas multiagentes dando muito errado.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 No diálogo da agente Alice, portanto, fica claro que ela compreende que o
 agente Bob tem o conhecimento necessário pré-estabelecido para entender as
 mensagens recebidas.
 \newline\newline
 Portanto, a definição de Ontologias precisa ser realizada levando-se em conta
 que \textbf{determinados termos básicos já são definidos e entendíveis pelos
 agentes}.
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 Ainda baseando-se no exemplo, percebemos que existe uma entidade chamada
 \textit{livros} e no caso \textit{Prey} é um representante dessa entidade.
 \newline\newline
 Isso nos leva a um conceito bastante comum na orientação a objetos:
 \textbf{Classe} e \textbf{Instância}.
 \begin{itemize}
  \item \textbf{Classe} é uma descrição para representantes de entidades com
  propriedades (atributos) similares;
  \item \textbf{Instância} é uma representação da classe, com valores
  particulares para as propriedades (atributos).
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 \textbf{Propriedades} são atributos que as instâncias tem, cujos valores são
 alocados e permitem a elas serem particulares.
 \newline\newline
 As Propriedades podem ser vistas como o conceito de atributos, utilizado em
 orientação a objetos.
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 \begin{columns}[T] 
    \begin{column}{.48\textwidth}
        Classe Livro:
        \begin{itemize}
         \item Tem título;
         \item Tem autor;
         \item Tem ano de publicação;
         \item Tem gênero;
         \item ...
        \end{itemize}
    \end{column}
    \hfill
    \begin{column}{.48\textwidth}
        Instância \textit{Prey}:
        \begin{itemize}
         \item Título: \textit{Prey};
         \item Autor: Michael Crichton;
         \item Ano de publicação: 2002;
         \item Gênero: Ficção científica; Horror;
         \item ...
        \end{itemize}
    \end{column}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Engenharia de Ontologias}
 É possível, ainda, detalhar o tipo de ontologia que estamos modelando
 criando mais atributos ou utilizando conceitos de \textbf{herança} para a
 relação de classes.
 \newline\newline
 Entretanto, é importante trabalhar a ontologia para que ela seja utilizável no
 nível de detalhamento suficiente para a aplicação em questão.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Ontologias}
 Dependendo do tipo de aplicação, Ontologias podem variar em seu formalismo e
 especificidade. Uma classificação informal poderia ser dada por:
 \begin{itemize}
  \item Vocabulário controlado -- especificação de palavras-chaves;
  \item Glossário -- como o Vocabulário, mas com explicação sobre os termos;
  \item Compêndio -- utilização de sinônimos;
  \item Taxonomia informal -- Vocabulário controlado com hierarquia.
 \end{itemize}
\end{frame}
 
\begin{frame}{Tipos de Ontologias}
 Uma classificação um pouco mais formal poderia ser dada por:
 \begin{itemize}
  \item Taxonomia formal -- Taxonomia com mais formalismos, impedindo
  ambiguidade;
  \item Propriedades -- permitimos às classes terem propriedades;
  \item Restrição de valores -- atribui-se restrições de valores para as
  propriedades;
  \item Restrições lógicas arbitrárias -- restrições arbitrárias sobre valores,
  hierarquias, e mais. Pode deixar a ontologia muito complexa.
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Ontologias}
 No geral, quanto mais uma ontologia representar bem um domínio e mais ela for
 utilizada, mais amplamente ela será aceita para aquela aplicação, tornando-se
 popular e presente nas diferentes aplicações.
 \newline\newline
 Entretanto, é necessário um balanceamento pois a medida que uma ontologia é
 mais abrangente, mais ela tem chance de ser utilizada -- porém, menos precisa
 ela é.
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos de Ontologias}
 Segundo a reusabilidade, uma ontologia pode ser:
 \begin{itemize}
  \item Ontologia geral -- potencialmente muito reusável, mas pouco detalhada
  (p. ex., remédio);
  \item Ontologia de domínio -- intermediária (p. ex., nome do remédio e
  indicação);
  \item Ontologia de aplicação -- potencialmente pouco reusável, mas muito
  detalhada (p. ex., nome do remédio, indicação, princípio ativo,
  contra-indicação, ...).
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Linguagens de Descrição para Ontologias}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagens de Descrição para Ontologias}
 Há diversas linguagens utilizadas para descrição de ontologias. Boa parte delas
 são linguagens de marcação para estruturação de propósito geral, não apenas
 para ontologias de agentes.
 \newline\newline
 Nessa seção algumas dessas linguagens serão apenas listadas, mas não
 detalhadas. Recomendá-se as referências da disciplina para leituras mais
 aprofundadas.
\end{frame}

\begin{frame}{Linguagens de Descrição para Ontologias}
 Exemplos de linguagens usadas para descrição de ontologias:
 \begin{itemize}
  \item XML -- \textit{eXtensible Markup Language};
  \item OWL -- \textit{Ontology Web Language};
  \item KIF -- \textit{Knowledge Interchange Format};
  \item RDF -- \textit{Resource Definition Framework}.
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{Construindo Ontologias}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Construindo Ontologias}
 Nessa seção serão discutidos e apresentados alguns passos para a construção de
 ontologias.
 \newline\newline
 A definição de ontologias lembra muito uma especificação de engenharia de
 software, com levantamento de requisitos e outros passos.
 \newline\newline
 Também é importante destacar que, para aplicações pequenas, uma rápida
 especificação utilizando, por exemplo, \textit{enums} de uma linguagem de
 programação pode ser suficiente. Ontologias precisam ser suficientes, não
 necessariamente muito detalhadas
\end{frame}

\begin{frame}{Construindo Ontologias}
 \textbf{Passo 1 - Determinação do domínio e escopo}
 \newline\newline
 No início é importante ter muito claro para que servirá a ontologia. Determinar
 o domínio que a mesma cobrirá, que questões ela pretende solucionar, e como a
 ontologia será utilizada, são elementos que precisam ser pensados e decididos.
 \newline\newline
 \textbf{Passo 2 - Consideração sobre reuso}
 \newline\newline
 No geral, reuso é algo importante pois quanto mais uma ontologia é utilizada,
 mais sistemas e agentes compartilham uma mesma linguagem comum. A depender da
 aplicação, procurar uma ontologia já existente ou definir uma pensando em reuso
 pode ser algo bom a ser feito.
\end{frame}

\begin{frame}{Construindo Ontologias}
 \textbf{Passo 3 - Enumerar todos os termos relevantes}
 \newline\newline
 Essa etapa consiste em um \textit{brainstorming} para listarmos todos os
 possíveis termos associados ao domínio da ontologia. A preocupação aqui é
 apenas com essa enumeração, não necessariamente com definições de classes.
 \newline\newline
 \textbf{Passo 4 - Definir classes e hierarquia de classes}
 \newline\newline
 Nesse passo dá-se início à organização do entendimento do domínio. Baseados nas
 palavras do passo anterior, aqui organizamo-as em classes e propriedades.
\end{frame}

\begin{frame}{Construindo Ontologias}
 \textbf{Passo 5 - Definição das propriedades}
 \newline\newline
 Nessa etapa, definem-se quais propriedades pertencem a quais classes. Nessa
 etapa a definição da ontologia já estará avançada.
 \newline\newline
 \textbf{Passo 6 - Definição das características de propriedades}
 \newline\newline
 Nesse ponto identificam-se algumas características relacionadas com as
 propriedades, por exemplo, restrições de valores, intervalos, cardinalidade, e
 outras.
 \newline\newline
 \textbf{Passo 7 - Criar instâncias}
 \newline\newline
 Finalmente, nesse estágio criam-se várias instâncias das classes definidas de
 forma a popular a ontologia.
\end{frame}

\section{Conclusões}
\begin{frame}{Conteúdo}
	\tableofcontents[currentsection,currentsubsections]
\end{frame}

\begin{frame}{Conclusões}
\begin{itemize}
 \item Ontologias especificam conteúdos comuns que permitem o entendimento
 comunicacional entre agentes;
 \item Nessa aula foram discutidas alguns conceitos relacionados à engenharia de
 ontologias, como especificá-las e modelá-las.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\end{document}
